---
uid: 20231012002533
aliases: []
---
## A.实用解题工具
### **第 1 组: 各版块的联系**
各版块的关联:

| 行列式                       | $r\left( A\right)$ | 矩阵  | ${Ax} = 0$ | ${Ax} = \beta$ (有解时) | 向量组  | 特征值 |
| ------------------------- | ------------------ | --- | ---------- | -------------------- | ---- | --- |
| ${} {\left\|A\right\|=0}$ | $< n$              | 不可逆 | 有非零解       | 无穷解                  | 线性相关 | 含 0 |
| $\left\|A\right\|\neq0$   | $= n$              | 可逆  | 仅有零解       | 唯一解                  | 线性无关 | 不含0 |

## B. 核心问题及解题方法总结
### **1. 将矩阵分解为可逆阵**
 <u>重要结论: 求解</u>$C^2=B$,其中$C^{\mathrm{T}}=C$（实对称）。<u>若只要求矩阵可逆, 则可用合同变换法。</u>
 即求可逆矩阵$C$使得,$C^{\mathrm{T}}EC=B$。左右两边同时左乘$y^{\mathrm{T}}$右乘$y$可得$y^{\mathrm{T}}C^{\mathrm{T}}ECy=y^{\mathrm{T}}By$。所以$x=Cy$可使得$x^{\mathrm{T}}Ex=y^{\mathrm{T}}By$。故只需要求出两个二次型的$x,y$的变换关系$x=Cy$, 可得$C$。
 (1)$f=x^{\mathrm{T}}Ex=x^{\mathrm{T}}x$
 (2)对$y^{\mathrm{T}}By$进行配方$f=y^{\mathrm{T}}By=(a_{11}y_1+a_{12}y_2+a_{13}y_3)^2+(a_{22}y_2+a_{23}y_3)^2+(a_{33}y_3)^2$
 (3)令$f=g$
$\begin{cases}x_1=a_{11}y_1+a_{12}y_2+a_{13}y_3\\x_2=a_{22}y_2+a_{23}y_3\\x_3=a_{33}y_3\end{cases}$$\Rightarrow\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\\&a_{22}&a_{23}\\&&a_{33}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}$，
即$C=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\\&a_{22}&a_{23}\\&&a_{33}\end{pmatrix}$
注意此时$C^{\mathrm{T}}EC=B$,即$B$与单位阵合同,$B$必为正定矩阵
   例题 1. 设$A=\begin{pmatrix}1&-1&1\\-1&2&-3\\1&-3&6\end{pmatrix},\quad\text{求可逆矩阵}D\text{,使}A=D^{\mathrm{T}}D.$
   【解】在方程$A=D^{\mathrm{T}}D$左右两边同时左乘$x^{\mathrm{T}}$、右乘$x$,得到$x^{\mathrm{T}}Ax=x^{\mathrm{T}}D^{\mathrm{T}}Dx=(Dx)^{\mathrm{T}}Dx$令$y=Dx$,则有$x^{\mathrm{T}}Ax=y^{\mathrm{T}}y$。所以二次型$x^{\mathrm{T}}Ax$化为标准形$y_1^2+y_2^2+y_3^2$所用到的可逆变换矩阵, 即为所有矩阵$D\cdot$
$f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2+2x_2^2+6x_3^2-2x_1x_2+2x_1x_3-6x_2x_3$
$=(x_{1}-x_{2}+x_{3})^{2}+x_{2}^{2}+5x_{3}^{2}-4x_{1}x_{2}$
$=(x_1-x_2+x_3)^2+(x_2-2x_3)^2+x_3^2$
令$\begin{cases}x_1-x_2+x_3=y_1,\\x_2-2x_3=y_2,\\x_3=y_3.\end{cases},$所以$\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&-1&1\\0&1&-2\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}.$
即$y=Dx$。由$\left|D\right|\neq0$可知$D$可逆。所以$D=\begin{pmatrix}1&-1&1\\0&1&-2\\0&0&1\end{pmatrix}$为所求。
### **2. 将矩阵分解为正定阵**
重要结论: 求解$C^2=B$,其中$C^{\mathrm{T}}=C$。若 C 为正定矩阵, 则可用<u>正交变换变换法。</u>
存在正交矩阵$Q$使得
$QBQ^{\mathrm{T}}=\begin{pmatrix}\lambda_1&&\\&\lambda_2&\\&&\lambda_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\pm\sqrt{\lambda_1}&&\\&\pm\sqrt{\lambda_2}&\\&&\pm\sqrt{\lambda_3}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}\pm\sqrt{\lambda_1}&&\\&\pm\sqrt{\lambda_2}&\\&&\pm\sqrt{\lambda_3}\end{pmatrix}$

其中$\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3$均大于0

$C^{2}=B\Rightarrow QBQ^{\mathrm{T}}=QC^{\mathrm{T}}CQ^{\mathrm{T}}=QC^{\mathrm{T}}\left(Q^{\mathrm{T}}Q\right)CQ^{\mathrm{T}}=\left(QCQ^{\mathrm{T}}\right)^{\mathrm{T}}QCQ^{\mathrm{T}}$

 所以可取$QCQ^{\mathrm{T}}=\begin{pmatrix}\pm\sqrt{\lambda_1}&&\\&\pm\sqrt{\lambda_2}&\\&&\pm\sqrt{\lambda_3}\end{pmatrix}\Rightarrow C=Q^{\mathrm{T}}\begin{pmatrix}\pm\sqrt{\lambda_1}&&\\&\pm\sqrt{\lambda_2}&\\&&\pm\sqrt{\lambda_3}\end{pmatrix}Q$
 若要求$C$正定, 则$C=Q^{\mathrm{T}}\begin{pmatrix}\sqrt{\lambda_1}&&\\&\sqrt{\lambda_2}&\\&&\sqrt{\lambda_3}\end{pmatrix}Q$
### **3. 通过正交变换将二次型化为二次型**
$x^{\mathrm{T}}Ax$<u>可通过正交变换 </u>$x=Cy$化为$y^{\mathrm{T}}By$、<u>则 A，B 相似且合同</u>
  <u>利用特征值法求变换矩阵</u>$x=Qy$。具体参考下题解法 
 例题 1. 设二次型$f\left(x_1,x_2\right)=x_1^2-4x_1x_2+4x_2^2$经正交变换$\begin{pmatrix}x_1\\x_2\end{pmatrix}=Q\begin{pmatrix}y_1\\y_2\end{pmatrix}$化为二次型
$g\left(y_{1},y_{2}\right)=ay_{1}^{2}+4y_{1}y_{2}+by_{2}^{2}$, 其中$a\geq b.$
(1)求$a,b$的值;(2)求正交矩阵$Q$.
【解】(1)设$A=\begin{bmatrix}1&-2\\-2&4\end{bmatrix},\:B=\begin{bmatrix}a&2\\2&b\end{bmatrix}$由题意可知$Q^{\mathrm{T}}AQ=Q^{-1}AQ=B$
$\therefore A$合同且相似于$B$，$\therefore\begin{cases}1+4=a+b\\ab=4\end{cases}$，$a\geq b$从而有$a=4,b=1$
(2)$\begin{vmatrix}\lambda E-A\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}\lambda-1&2\\2&\lambda-4\end{vmatrix}=\lambda^2-5\lambda$,所以$A$的特征值为 0,5 
当$\lambda=0$时，解$\left(0E-A\right)x=0$. 得基础解为$\alpha_1=\begin{bmatrix}2\\1\end{bmatrix}$
当$\lambda=5$时，解$\left(5E-A\right)x=0$. 得基础解为$\alpha_2=\begin{bmatrix}1\\-2\end{bmatrix}$
又$B$的特征值也为 0, 5 
当$\lambda=0$时，解$\left(0E-A\right)x=0.$得$\left.\beta_1=\left[\begin{matrix}1\\-2\\\end{matrix}\right.\right]=\alpha_2$
当$\lambda=5$时，解$\begin{pmatrix}5E-A\end{pmatrix}x=0.$得$\beta_{2}=\begin{bmatrix}2\\1\end{bmatrix}=\alpha_{1}$
对$\alpha_1,\alpha_2$单位化得$\left.\gamma_{1}=\frac{\alpha_{1}}{\left|\alpha_{1}\right|}=\left[\begin{matrix}{\dfrac{2}{\sqrt{5}}}\\{\dfrac{1}{\sqrt{5}}}\\\end{matrix}\right.\right],\gamma_{2}=\frac{\alpha_{2}}{\left|\alpha_{2}\right|}=\left[\begin{matrix}{\dfrac{1}{\sqrt{5}}}\\{\dfrac{-2}{\sqrt{5}}}\\\end{matrix}\right]$
令$Q_{1}=\begin{bmatrix}\gamma_{1},\gamma_{2}\end{bmatrix},Q_{2}=\begin{bmatrix}\gamma_{2},\gamma_{1}\end{bmatrix},$则$Q_{1}^{\mathrm{T}}AQ_{1}=\begin{bmatrix}0&0\\0&5\end{bmatrix}=Q_{2}^{\mathrm{T}}BQ_{2}$故$Q_{2}Q_{1}^{\mathrm{T}}AQ_{1}Q_{2}^{\mathrm{T}}=B$
可令$Q=Q_1Q_2^{\mathrm{T}}=\begin{bmatrix}\dfrac{2}{\sqrt{5}}&\dfrac{1}{\sqrt{5}}\\\dfrac{1}{\sqrt{5}}&-\dfrac{2}{\sqrt{5}}\end{bmatrix}\begin{bmatrix}\dfrac{1}{\sqrt{5}}&-\dfrac{2}{\sqrt{5}}\\\dfrac{2}{\sqrt{5}}&\dfrac{1}{\sqrt{5}}\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}\dfrac{4}{5}&-\dfrac{3}{5}\\-\dfrac{3}{5}&-\dfrac{4}{5}\end{bmatrix}$
### **4. 通过可逆变换将二次型化为二次型**（热点）
重要结论: 二次型$x^{\mathrm{T}}Ax$经可逆变换$x=Cy$化为二次型$y^{\mathrm{T}}By$, 则$A,B$合同 (用配方法求$x=Cy)$，具体来讲, 需要两次配方, 一次等价。
① 先将$f= x^{\mathrm{T}}Ax$配方。
$f=x^{\mathrm{T}}Ax=d_{1}(a_{11}x_{1}+...+a_{1n}x_{n})^{2}+d_{2}(a_{22}x_{2}+...+a_{2n}x_{n})^{2}+\cdots+d_{n}(a_{nn}x_{n})^{2}$
②再将$g=y^{\mathrm{T}}By$配方。
$g=y^{\mathrm{T}}By=d_1(b_{11}y_1+...+b_{1n}y_n)^2+d_2(b_{22}y_2+...+b_{2n}y_n)^2+\cdots+d_n(b_{nn}y_n)^2$
③ 最后令$f=g$得出变量关系。
$\begin{cases}a_{11}x_1+...+a_{1n}x_n=b_{11}y_1+...+b_{1n}y_n\\a_{22}x_2+...+a_{2n}x_2=b_{22}y_2+...+b_{2n}y_n\\...\\a_{nn}x_n=b_{nn}y_n\end{cases}\Rightarrow\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\...\\x_n\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}c_{11}&c_{12}&...&c_{1n}\\c_{21}&c_{22}&...&c_{2n}\\...&...&...&...\\c_{n1}&c_{n1}&...&c_{nn}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\...\\y_n\end{pmatrix}$

记为$x=Cy$.
由变换关系可知$f=g\Rightarrow x^{\mathrm{T}}Ax=y^{\mathrm{T}}C^{\mathrm{T}}ACy=y^{\mathrm{T}}By,$所以:
①可逆变换$x=Cy$可使得$f=x^{\mathrm{T}}Ax$化为$g=y^{\mathrm{T}}By$；
②可逆矩阵 C 可使得$C^{\mathrm{T}}AC=B.$
有如下几点注意：
①正交变换也是可逆变换的一种，但因为正交变换要求两个矩阵相似，所以不一定存在正交变换满足题意。②可逆变换意味着合同关系，也意味着和配方有关。这是以后做题看到可逆变换后要马上想到的。此外，合同必有秩相等。这是命题人经常出大题第 1 问的命题手法。
 例题 1. 已知二次型$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=x_1^2+2x_2^2+2x_3^2+2x_1x_2-2x_1x_3,$$g\left(y_1,y_2,y_3\right)=y_1^2+y_2^2+y_3^2+2y_2y_3$,求可逆变换$x=Py$,将$f(x_1,x_2,x_3)$化为$g(y_1,y_2,y_3);$
【解】利用配方法将$f(x_1,x_2,x_3)$和$g(y_1,y_2,y_3)$化为规范形, 从而建立两者的关系. 先将$f\left(x_1,x_2,x_3\right)$化为规范形.
$f\left(x_{1},x_{2},x_{3}\right)=x_{1}^{2}+2x_{2}^{2}+2x_{3}^{2}+2x_{1}x_{2}-2x_{1}x_{3}$
$=\left(x_{1}+x_{2}-x_{3}\right)^{2}+x_{2}^{2}+x_{3}^{2}+2x_{2}x_{3}=\left(x_{1}+x_{2}-x_{3}\right)^{2}+\left(x_{2}+x_{3}\right)^{2}$
令$\begin{cases}z_1=x_1+x_2-x_3\\z_2=x_2+x_3\\z_3=x_3\end{cases},$则$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=z_1^2+z_2^2,$即$\begin{pmatrix}z_1\\z_2\\z_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&1&-1\\0&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix},$
使得$f\left(x_{1},x_{2},x_{3}\right)=z_{1}^{2}+z_{2}^{2}.$
再将$g(y_{1},y_{2},y_{3})$化为规范形.
$g\left(y_1,y_2,y_3\right)=y_1^2+y_2^2+y_3^2+2y_2y_3=y_1^2+\left(y_2+y_3\right)^2$
令$\begin{cases}z_1=y_1\\z_2=y_2+y_3\\z_3=y_3\end{cases}$，则$g\big(y_{1},y_{2},y_{3}\big)=z_{1}^{2}+z_{2}^{2}$. 即$\begin{pmatrix}z_1\\z_2\\z_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}$，
使得$g(y_{1},y_{2},y_{3})=z_{1}^{2}+z_{2}^{2}.$
从而$\begin{pmatrix}z_1\\z_2\\z_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&1&-1\\0&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix},$
于是可得$\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\\\end{pmatrix}=P\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\\\end{pmatrix},$其中$P=\begin{pmatrix}1&1&-1\\0&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&1\\0&0&1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&-1&1\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}.$
为所求矩阵，可将$f(x_1,x_2,x_3)$化为$g(y_1,y_2,y_3).$
### **5. 逼零法求解二次型=0**
$f=0$
 ①直接逼零法
 设$f=(a_{11}x_{1}+a_{12}x_{2}+a_{13}x_{3})^{2}+(a_{21}x_{1}+a_{22}x_{2}+a_{23}x_{3})^{2}+(a_{31}x_{1}+a_{32}x_{2}+a_{33}x_{3})^{2}$
$f=x^{\mathrm{T}}Ax=0\Longrightarrow\begin{cases}a_{11}x_1+a_{12}x_2+a_{13}x_3=0\\a_{21}x_1+a_{22}x_2+a_{23}x_3=0\\a_{31}x_1+a_{32}x_2+a_{33}x_3=0\end{cases}$
 ②配方逼零法
 配方得$f=x^{\mathrm{T}}Ax=(a_{11}x_{1}+a_{12}x_{2}+a_{13}x_{3})^{2}+(a_{22}x_{2}+a_{23}x_{3})^{2}$
$f=x^{\mathrm{T}}Ax=0\Longrightarrow\begin{cases}a_{11}x_1+a_{12}x_2+a_{13}x_3=0\\a_{22}x_2+a_{23}x_3=0\end{cases}$
 例题 1. 设二次型$f\left(x_{1},x_{2},x_{3}\right)=ax_{1}^{2}+ax_{2}^{2}+\left(a-1\right)x_{3}^{2}+2x_{1}x_{3}-2x_{2}x_{3}$
 （1）求二次型$f$的矩阵的所有特征值；
 （2）若二次型$f$的规范形为$y_1^2+y_2^2$,求$a$的值.
 （3）对于第二问题中$a$,求$f(x_1,x_2,x_3)$=0 的解.
 【解】（1）$A=\begin{pmatrix}a&0&1\\0&a&-1\\1&-1&a-1\end{pmatrix}$
$\mid\lambda E-A\mid=\begin{vmatrix}\lambda-a&0&-1\\0&\lambda-a&1\\-1&1&\lambda-a+1\end{vmatrix}=(\lambda-a)(\lambda-a+2)(\lambda-a-1)$
$\therefore\lambda_1=a,\lambda_2=a-2,\lambda_3=a+1$
（2）若规范形为$y_1^2+y_2^2$, 说明有两个特征值为正, 一个为 0. 则
1) 若$\lambda_1=a=0$,则$\lambda_2=-2<0\quad,\quad\lambda_3=1$,不符题意 
2) 若$\lambda_2=0$,即$a=2$,则$\lambda_1=2>0,\quad\lambda_3=3>0$,苻合
3) 若$\lambda_3=0,$即$a=-1,$则$\lambda_1=-1<0,\quad\lambda_2=-3<0,$不符题意
综上所述，故 a=2.
（3）将$a=2$代入二次型可得:
$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=2x_1^2+2x_2^2+x_3^2+2x_1x_3-2x_2x_3=2(x_1+\frac{1}{2}x_3)^2+2(x_2-\frac{1}{2}x_3)^2=0$
$\begin{cases}x_1+\dfrac{1}{2}x_3=0\\x_2-\dfrac{1}{2}x_3=0\end{cases}$可得$\left(x_{1},x_{2},x_{3}\right)^{\mathrm{T}}=k(-1,1,2)^{\mathrm{T}}k$为任意实数.
### **6. 正交变换法求解二次型=0**
正交变换法
二次型$f=x^{\mathrm{T}}Ax$经正交变换$x=Qy$化为$\lambda_1y_1^2+\lambda_2y_2^2$
$f=x^{\mathrm{T}}Ax=0\Rightarrow\lambda_{1}y_{1}^{2}+\lambda_{2}y_{2}^{2}=0\Longrightarrow y_{1}=0,y_{2}=0,y_{3}=k$
由$x=Qy$，可得$\left.\left(\begin{array}{c}{x_{1}}\\{x_{2}}\\{x_{3}}\\\end{array}\right.\right)=Q\left(\begin{matrix}{0}\\{0}\\{k}\\\end{matrix}\right)$
### **7. 特征值法求二次型最值**
<span style="background:#b1ffff">重要结论：</span>二次型$f=x^{\mathrm{T}}Ax$在约束条件$x^{\mathrm{T}}x=a$下的最大、最小值分别为$a\lambda_{\mathrm{max}},a\lambda_{\mathrm{min}}$,其中$\lambda_{\max},\lambda_{\min}$，分別是实对称矩阵$A$的最大最小特征值。
证明:$\quad f=x^{\mathrm{T}}Ax$经过正交变换$x=Qy$可化为$f=\lambda_1y_1^2+\lambda_2y_2^2+\lambda_3y_3^2,$由于$x^{\mathrm{T}}x=a,$所以$x^{\mathrm{T}}x=\left(Qy\right)^{\mathrm{T}}Qy=y^{\mathrm{T}}Q^{\mathrm{T}}Qy=y^{\mathrm{T}}y=a.$
 所以$\lambda_{\min}\left(y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+y_{3}^{2}\right)\leq f=\lambda_{1}y_{1}^{2}+\lambda_{2}y_{2}^{2}+\lambda_{3}y_{3}^{2}\leq\lambda_{\max}\left(y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+y_{3}^{2}\right)$，进一步化简可得$\lambda_{\min}a\leq f\leq\lambda_{\max}a.$

例题 1. 若二次型$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=ax_1^2+ax_2^2+\left(a-1\right)x_3^2+2x_1x_3-2x_2x_3$经过可逆变换化为$2y_1^2+y_2^2+2y_1y_2$,则当$x_1^2+x_2^2+x_3^2=2$时, 该二次型的最大值为

【解】二次型矩阵$A=\begin{pmatrix}a&0&1\\0&a&-1\\1&-1&a-1\end{pmatrix}$，经过一次可逆变换后化为的二次型矩阵为$B=\begin{pmatrix}2&1&0\\1&1&0\\0&0&0\end{pmatrix}$，显然 A 合同于 B, B 的特征值为$\lambda_{1}=0,\lambda_{2,3}=\frac{3\pm\sqrt{5}}{2}$(2 正 1 零)
下面求 A 的特征值
$|\lambda E-A|=\begin{vmatrix}\lambda-a&0&-1\\0&\lambda-a&1\\-1&1&\lambda-a+1\end{vmatrix}=(\lambda-a)\begin{vmatrix}\lambda-a&1\\1&\lambda-a+1\end{vmatrix}-\begin{vmatrix}0&\lambda-a\\-1&1\end{vmatrix}$

$\begin{aligned}&=(\lambda-a)[(\lambda-a)(\lambda-a+1)-1]-[0+(\lambda-a)] \\&=(\lambda-a)[(\lambda-a)(\lambda-a+1)-2]\end{aligned}$
$\begin{aligned}&=(\lambda-a)(\lambda-a+2)(\lambda-a-1)\\\\&\therefore\lambda_1=a,\lambda_2=a-2,\lambda_3=a+1\end{aligned}$
由 A、B 合同可得$a=2$,A 的特征值为 2,3,0, 所以最大值为6。

 **8. 破解伪规范形**
方法：题干已经将二次型写成配方形式，通常情况下不能由此形式判别标准形与规范形。 
例题 1.二次型$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=\left(x_1+x_2\right)^2+\left(x_1+x_3\right)^2-4\left(x_2-x_3\right)^2$的规范形为(    )
$\mathrm{A.}y_{1}^{2}+y_{2}^{2}\quad\mathrm{B.}y_{1}^{2}-y_{2}^{2}\quad\mathrm{C.}y_{1}^{2}+y_{2}^{2}-4y_{3}^{2}\quad\mathrm{D.}y_{1}^{2}+y_{2}^{2}-y_{3}^{2}$
【解】选 B.由已知$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=2x_1^2-3x_2^2-3x_3^2+2x_1x_2+2x_1x_3+8x_2x_3,$
则其对应的矩阵$A=\begin{pmatrix}2&1&1\\1&-3&4\\1&4&-3\end{pmatrix}$
由$\left|\lambda E-A\right|=\begin{vmatrix}\lambda-2&-1&-1\\-1&\lambda+3&-4\\-1&-4&\lambda+3\end{vmatrix}=\lambda\left(\lambda+7\right)(\lambda-3)=0$，
得 A 的特征值为$3,-7,0$
 **9. 判别$A^{\mathrm{T}}A$矩阵的正定**
 重要结论
 (1)$A^{\mathrm{T}}A$<span style="background:#b1ffff">正定的充要条件</span>是$Ax=0$<span style="background:#b1ffff">仅有零解</span>。
证明: 一方面, 齐次线性方程组$Ax=0$只有零解, 所以对任意的$x\neq0$都有$Ax\neq0$,故$\left(Ax\right)^{\mathrm{T}}\left(Ax\right)=x^{\mathrm{T}}A^{\mathrm{T}}Ax>0$.又$A^{\mathrm{T}}A$是对称矩阵. 因此$A^{\mathrm{T}}A$是正定的.
 另一方面, 如果$A^{\mathrm{T}}A$正定, 则对任意的$x\neq0$,均有$x^{\mathrm{T}}A^{\mathrm{T}}Ax=(Ax)^{\mathrm{T}}Ax>0$
 此时必有$Ax\neq0$(否则存在$x\neq0$使得$x^{\mathrm{T}}A^{\mathrm{T}}Ax=(Ax)^{\mathrm{T}}Ax=0$). 故$Ax=0$不可能有非零解, 只可能有零解。综上,$A^{\mathrm{T}}A$正定的充要条件是$Ax=0$仅有零解。
 (2)二次型$f=\left(a_{11}x_1+...+a_{1n}x_n\right)^2+\left(a_{21}x_1+...+a_{2n}x_n\right)^2+\cdots+\left(a_{n1}x_1+...+a_{nn}x_n\right)^2$正定的充要条件为$\begin{cases}a_{11}x_1+...+a_{1n}x_n=0\\a_{21}x_1+...+a_{2n}x_n=0\\...\\a_{n1}x_1+...+a_{nn}x_n=0\end{cases}$记为$Ax=0$<span style="background:#b1ffff">仅有零解</span>。
 可按照以下方式理解。
 令$\begin{cases}a_{11}x_1+...+a_{1n}x_n=y_1\\a_{21}x_1+...+a_{2n}x_n=y_2\\...\\a_{n1}x_1+...+a_{nn}x_n=y_n\end{cases}$记为$Ax=y$，
 可得$f=y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+\cdots+y_{n}^{2}=y^{\mathrm{T}}y=\left(Ax\right)^{\mathrm{T}}Ax=x^{\mathrm{T}}A^{\mathrm{T}}Ax$
 所以平方和的二次型其实就是$x^{\mathrm{T}}A^{\mathrm{T}}Ax$另一种写法。
 注意：矩阵$Ax=y$中的矩阵 A 不一定是可逆矩阵，所以$y_{1}^{2}+y_{2}^{2}+\cdots+y_{n}^{2}$不一定是标准形。
 再注意:$Ax=y$不一定是可逆变换, 但可以存在这种变换, 只是不能用于判别标准形。
 例题 1. 二次型$f\left(x_1,x_2,x_3\right)=\left(x_1+ax_2-2x_3\right)^2+\left(2x_2+3x_3\right)^2+\left(x_1+3x_2+ax_3\right)^2$正定的充分必要条件是（   ）
$\mathrm{(A)}\forall a;\quad\mathrm{(B)}a\neq1;\quad\mathrm{(C)}a\neq-1;\quad\mathrm{(D)}a>1.$
 【解】选 B。$\forall x_1,x_2,x_3$有$f(x_1,x_2,x_3)\geq0$,其中等号成立的充分必要条件是
$\begin{cases}x_1+ax_2-2x_3=0,\\2x_2+3x_3=0,\\x_1+3x_2+ax_3=0\end{cases}$
 据正定的定义:$\forall x=\left(x_1,x_2,x_3\right)^{\mathrm{T}}\neq0,f\left(x_1,x_2,x_3\right)>0$
 因此, 本题中二次型$f$正定$\Leftrightarrow$方程组 (l)只有零解 (重要结论)
 所以方程的系数矩阵对应的行列式不等于 0, 所以
$\begin{vmatrix}1&a&-2\\0&2&3\\1&3&a\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}1&a&-2\\0&2&3\\0&3-a&a+2\end{vmatrix}=5(a-1)\neq0,$解得$a\neq1$
 **10. 配方法求解可逆矩$C$使得$C^{\mathrm{T}}AC=B$.**
需要两次配方，一次等价。
① 先将$f=x^{\mathrm{T}}Ax$配方。
$f=x^{\mathrm{T}}Ax=d_{1}(a_{11}x_{1}+...+a_{1n}x_{n})^{2}+d_{2}(a_{22}x_{2}+...+a_{2n}x_{n})^{2}+\cdots+d_{n}(a_{nn}x_{n})^{2}$
② 再将$g=y^{\mathrm{T}}By$配方。
$g=y^{\mathrm{T}}By=d_1(b_{11}y_1+...+b_{1n}y_n)^2+d_2(b_{22}y_2+...+b_{2n}y_n)^2+\cdots+d_n(b_{nn}y_n)^2$
③ 最后令$f=g$得出变量关系。
$\begin{cases}a_{11}x_1+...+a_{1 n}x_n=b_{11}y_1+...+b_{1 n}y_n\\a_{22}x_2+...+a_{2 n}x_2=b_{22}y_2+...+b_{2 n}y_n\...\\a_{nn}x_n=b_{nn}y_n\quad.\end{cases}\Rightarrow$$\begin{pmatrix}x_1\\x_2\...\\x_n\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}c_{11}&c_{12}&...&c_{1n}\\c_{21}&c_{22}&...&c_{2n}\...&...&...&...\\c_{n1}&c_{n1}&...&c_{nn}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\...\\y_n\end{pmatrix}$
记为$x=Cy$
由变换关系可知$f=g\Rightarrow x^{\mathrm{T}}Ax=y^{\mathrm{T}}C^{\mathrm{T}}ACy=y^{\mathrm{T}}By,$所以:
①可逆变换$x=Cy$可使得$f=x^{\mathrm{T}}Ax$化为$g=y^{\mathrm{T}}By$：
②可逆矩阵$C$可使得$C^{\mathrm{T}}AC=B$.
例题 1. 已知$A=\begin{bmatrix}3&2&1\2&2&1\1&1&1\end{bmatrix},B=\begin{bmatrix}1&1&0\1&2&0\0&0&1\end{bmatrix}$,证明$A$与$B$合同, 并求出可逆矩阵$C$,使得$C^{\mathrm{T}}AC=B.$
【解】$f=x^{\mathrm{T}}Ax=3x_1^2+2x_2^2+x_3^2+4x_1x_2+2x_1x_3+2x_2x_3$
$\begin{aligned}&=\left (x_{1}^{2}+2 x_{1}x_{2}+x_{2}^{2}+2 x_{1}x_{3}+2 x_{2}x_{3}+x_{3}^{2}\right)+\left (x_{1}^{2}+2 x_{1}x_{2}+x_{2}^{2}\right)+x_{1}^{2} \\&=x_{1}^{2}+\left (x_{1}+x_{2}\right)^{2}+\left (x_{1}+x_{2}+x_{3}\right)^{2}\end{aligned}$
$g=y^{\mathrm{T}}By=y_{1}^{2}+2y_{2}^{2}+y_{3}^{2}+2y_{1}y_{2}=(y_{1}+y_{2})^{2}+y_{2}^{2}+y_{3}^{2}.$故两个二次型具有相同的正负惯性指数，故两个二次型具有相同的正负惯性指数，矩阵 A 与 B 合同。
令$\begin{cases}y_1+y_2=x_1,\\y_2=x_1+x_2,\\y_3=x_1+x_2+x_3,\end{cases}$即$\begin{cases}x_1=y_1+y_2,\\x_2=-y_1,\\x_3=y_3-y_2,\end{cases}$于是有$\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1&1&0\\0&-1&0\\0&-1&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}y_1\\y_2\\y_3\end{pmatrix}$，
记$x=Cy$，其中$C=\begin{pmatrix}1&1&0\\0&-1&0\\0&-1&1\end{pmatrix},f=x^{\mathrm{T}}Ax=\begin{pmatrix}Cy\end{pmatrix}^{\mathrm{T}}ACy=y^{\mathrm{T}}C^{\mathrm{T}}ACy=y^{\mathrm{T}}By,$
即可使得$C^{\mathrm{T}}AC=B.$（答案不唯一）