---
uid: 20231012001025
aliases: []
---
## A.实用解题工具
**第 1 组：凑微分公式**
(1)$\int f\left(ax^n+b\right)x^{n-1}dx=\frac{1}{na}\int f\left(ax^n+b\right)d\left(ax^n+b\right)(n\neq0).$
(2)$\int f\biggl(\frac{1}{x}\biggr)\frac{1}{x^{2}}dx=-\int f\biggl(\frac{1}{x}\biggr)d\biggl(\frac{1}{x}\biggr).$
(3)$\int\frac{f\left(\sqrt{x}\right)}{\sqrt{x}}dx=2\int f\left(\sqrt{x}\right)d\left(\sqrt{x}\right).$
(4)$\int f\Big(e^x\Big)e^xdx=\int f\Big(e^x\Big)d\left(e^x\right).$
(5)$\int f(x\ln x)(1+\ln x)dx=\int f(x\ln x)d(x\ln x)$
(6)$\int f\left(\cos x\right)\sin xdx=-\int f\left(\cos x\right)d\left(\cos x\right).$
(7)$\int f(\sin x)\cos xdx=\int f\left(\sin x\right)d\left(\sin x\right)$
(8)$\int f(\tan x)\sec^2xdx=\int f(\tan x)d\left(\tan x\right).$
(9)$\int f(\cot x)\csc^{2}xdx=-\int f(\cot x)d\left(\cot x\right).$
(10)$\int\frac{f\left(\arcsin x\right)}{\sqrt{1-x^{2}}}dx=\int f\left(\arcsin x\right)d\left(\arcsin x\right).$
(11)$\int\frac{f\left(\arctan x\right)}{1+x^{2}}dx=\int f\left(\arctan x\right)d\left(\arctan x\right).$
(12)$\int(1+\ln x){d}x=\int{d}(x\ln x).$
(13)${\int\frac{1-\ln x}{x^{2}}}{d}x=\int{d}({\frac{\ln x}{x}}).$

**第 2 组：正割函数积分**

这是基本工具，解题很有用，一定要牢记。
$1.\int\sec\theta\tan\theta{d}\theta=\sec\theta+c$
$2.\int\sec^2\theta{d}\theta=\tan\theta+c$
$3.\int\sec\theta{d}\theta=\ln\left|\sec\theta+\tan\theta\right|+c$
$=\int {{{\sec \theta (\tan \theta  + \sec \theta )} \over {\tan \theta  + \sec \theta }}d\theta }$
$4.\sec^{3}\theta{d}\theta=\int\sec\theta{d}\tan\theta=\sec\theta\cdot\tan\theta-\int\tan\theta\sec\theta\tan\theta{d}\theta$
$=\sec\theta\cdot\tan\theta-\int\sec^{3}\theta{d}\theta+\int\sec\theta{d}\theta$
$=\sec\theta\cdot\tan\theta-\int\sec^{3}\theta{d}\theta+\ln\left|\sec\theta+\tan\theta\right|+c_{1}$
所以$\int\sec^{3}\theta{d}\theta=\frac{1}{2}(\sec\theta\cdot\tan\theta+\ln|\sec\theta+\tan\theta|)+c$
 **第 3 组：三角积分公式**
1. 三角积分基础
$\int\frac{1}{\cos^{2}x}dx=\int{\sec^{2}x}dx=\tan x+C;\int\frac{1}{\sin^{2}x}dx=\int\csc^{2}xdx=-\cot x+C$
${{\int{\frac{1}{\cos x}}}dx=\int{\sec xdx}=\ln{\left|\sec x+\tan x\right|}+C;\int{\csc xdx}=\ln{\left|\csc x-\cot x\right|}+C}$
$\int\sec x\tan xdx=\sec x+C;\int\csc x\cot xdx=-\csc x+C$
$\int\tan xdx=-\ln\left|\cos x\right|+C;\int\cot xdx=\ln\left|\sin x\right|+C$
2. 高次幂的两种处理方法
偶数次, 降幂:$\int\sin^{4}xdx=\frac{1}{8}\int(3-4\cos2x+\cos4x)dx$
奇数次, 凑微分:$\int\sin^3xdx=-\int(1-\cos^2x)^2{dcos}x$
3. 积化和差的情况
 积分$\int\sin mx\cos nx{d}x,\int\sin mx\sin nx{d}x,\int\cos mx\cos n{d}x$可先用积化和差公式化简
4. 分母为三角函数之和、差时, 可先用和差化积公式, 将分母化简。
5.$\int\frac{{d}x}{\sin^mx\cos^nx}(m,n$为正整数) , 常将用恒等变形$\sin^2x+\cos^2x=1$将分子拆分 
6. 若被积函数$R(\sin x,\cos x)$是$\cos x$的奇函数, 即$R(\sin x,-\cos x)=-R(\sin x,\cos x)$。可令$t=\sin x$。则$\int R(\sin x,\cos x){d}x$可化为关于$t$的有理函数积分。
  示例:$\int\frac{\tan x\cos^6x}{\sin^4x}{d}x=\int\frac{(1-t^2)^2}{t^3}{d}t$。
7. 若被积函数$R(\sin x,\cos x)$是的$\sin x$奇函数, 即$R(-\sin x,\cos x)=-R(\sin x,\cos x)$。可令$t=\cos x$。则$\int R(\sin x,\cos x){d}x$可化为关于$t$的有理函数积分。
8. 若被积函数满足$R(-\sin x,-\cos x)=R(\sin x,\cos x)$。可令$t=\tan x$。则$\int R(\sin x,\cos x){d}x$可化为关于$t$的有理函数积分。
 示例:$\int\frac{{d}x}{2-\sin^2x}=\int\frac{{d}t}{2+t^2}$

## B . 核心问题及解题方法总结

**1. 利用分部积分求解的几种情况**
1. 分部积分公式:$\int udv=uv-\int vdu$
2. 分部积分的几种情况 
 (1) 对变限积分函数再积分, 用分部积分
 (2) 对形如$xf'$的函数积分, 用分部积分
 (3) 对含对数或反三角的函数积分, 用分部积分 (例：$\int x\ln xdx$；$\int\arctan xdx$)
 (4) 对形如$x{e}^x,x\sin x,x\cos x$的函数积分, 用分部积分 
3. 从分部积分公式$\int udv=uv-\int v du$可知, 分部积分可实现被积函数的新旧替换。原来是$\int udv$,分部积分后变成$\int v du$。所以, 被积函数有新旧交换的场合, 通常使用分部积分实现。
**2. 利用三角代换求解**  
三角代换适用于被积函数含根式且带平方项的情形。有以下三种情况。
1. 被积函数中出现$\sqrt{a^2-x^2}$, 用代换$x=a\sin t$, 此时有$\sin t=\frac{x}{a},\quad\cos t=\frac{\sqrt{a^2-x^2}}{a}$
2. 被积函数中出现$\sqrt{a^2+x^2}$, 用代换$x=a\tan t$, 此时有$\sin t=\frac{x}{\sqrt{a^2+x^2}},\:\cos t=\frac{a}{\sqrt{a^2+x^2}}$
3. 被积函数中出现$\sqrt{x^2-a^2}$,用代换$x=a\sec t$, 此时有$\sin t=\frac{\sqrt{x^2-a^2}}x,\quad\cos t=\frac ax$
 **3. 利用根式代换求解**
 1. 根式代换适用于被积函数中含根式且无平方项的情形。
示例：
$\int{\frac{dx}{\sqrt{1+{e}^{x}}}}=\int{\frac{2dt}{t^{2}-1}}=2\ln({\sqrt{1+{e}^{x}}}\:-1)-x+c$
 2. 如果同时出现$\sqrt[m]{x},\sqrt[n]{x}$,则用代换$t=\sqrt[k]{x}$,其中$k$是$m,n$的最小公倍数。
 示例: 如果同时出现$\sqrt{x},\sqrt[3]{x}$,则令$t=\sqrt[6]{x}$
 **4. 利用倒代换求解**
 倒代换$x=\frac1t$适用于被积函数中分母分子的阶次差 2 阶及以上的情形。
 示例：
$\int\frac{dx}{x(1+x^{2})}=\int\frac{-tdt}{t^{2}+1}=-\frac{1}{2}\ln(1+\frac{1}{x^{2}})+c$
 **5. 利用万能代换求解三角函数积分**
三角函数有理式的积分, 一般可用万能代换。即, 令$\tan\frac x2=t$。
 比时有$\sin x=\frac{2t}{1+t^2},\cos x=\frac{1-t^2}{1+t^2},{d}x=\frac{2{d}t}{1+t^2}$。可将关于$x$的三角函数有理式积分化为关于$t$的有理函数积分。
 计算比较复杂, 除非万不得已, 一般不使用
 **6. 利用循环公式求解**
 1. 指数与$sin$乘积的积分:$$\int{e}^{ax}\sin bxdx=\frac{\begin{vmatrix}({e}^{ax})^{\prime}&(\sin bx)^{\prime}\\{e}^{ax}&\sin bx\end{vmatrix}}{a^2+b^2}+c$$
 2. 指数与$cos$乘积的积分:$$\int{e}^{ax}\cos bxdx=\frac{\begin{vmatrix}({e}^{ax})^{\prime}&(\cos bx)^{\prime}\\{e}^{ax}&\cos bx\end{vmatrix}}{a^2+b^2}+c$$
 例题 1; 计算$\int e^x\sin^2xdx\:.$
 【解】$\int e^x\sin^2xdx=\frac12\int e^x\left(1-\cos2x\right)dx=\frac12e^x-\frac12\int e^x\cos2xdx,$
 而$\int e^x\cos2xdx=\int\cos2xde^x=e^x\cos2x+2\int e^x\sin2xdx$
$=e^x\cos2x+2\int\sin2xde^x=e^x\cos2x+2e^x\sin2x-4\int e^x\cos2xdx\:,$
$\int e^{x}\cos2xdx=\frac{1}{5}e^{x}(\cos2x+2\sin2x)+C\:,$
 所以$\int e^{x}\sin^{2}xdx=\frac{1}{2}e^{x}-\frac{1}{10}e^{x}(\cos2x+2\sin2x)+C\:.$
**7. 一箭双雕法求解积分**
1. 同时出现$\arcsin x,\sqrt{1-x^2}$,使用代换$x=\sin t$
2. 同时出现 arccos$x,\sqrt{1-x^2}$,使用代换$x=\cos t$
3. 同时出现$\arctan x,\sqrt{1+x^2}$,使用代换$x=\tan t$
例题 1. 求积分$\frac{\arccos x}{\sqrt{1-x^{2}}}dx.$
【解】$\int\frac{x\arccos x}{\sqrt{1-x^{2}}}dx=-2\int\arccos xd\sqrt{1-x^{2}}=-2\left(\sqrt{1-x^{2}}\arccos x+\int\frac{1}{1-x^{2}}dx\right)$
 
$=-2\Bigg(\sqrt{1-x^2}\arccos x+\frac{1}{2}\ln\Bigg|\frac{1+x}{1-x}\Bigg|\Bigg)+C.$

**8. 求解有理函数的积分**
 
$P_n(x),Q_m(x)$分别为$n,m$次多项式函数, 则$\int\frac{P_n(x)}{Q_n(x)}{d}x$称为有理函数积分
1. 基本有理函数的原函数
$\int{\frac{A}{x-a}}dx=A\ln\mid x-a\mid+C$
$\int\frac{dx}{a^{2}+x^{2}}=\frac{1}{a}\arctan\frac{x}{a}+C;\quad\int\frac{dx}{1+x^{2}}=\arctan x+C$
$\int\frac{dx}{a^2-x^2}=\frac1{2a}\ln\left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C;\quad\int\frac{dx}{1-x^2}=\frac12\ln\left|\frac{1+x}{1-x}\right|+C$
2. 假分式处理: 通过观察法或长除法分解为函数+真分式 
3. 分母中的$(Mx+N)^k$因子分解成为:$$\frac{A_{1}}{Mx+N}+\frac{A_{2}}{\left(Mx+N\right)^{2}}+\cdots+\frac{A_{k}}{\left(Mx+N\right)^{k}}$$
4. 分母中的$\left(px^2+qx+r\right)^k$因子分解成为:
$$
\frac{A_{1}+B_{1}}{px^{2}+qx+r}+\frac{A_{2}+B_{2}}{\left(px^{2}+qx+r\right)^{2}}+\cdots+\frac{A_{k}+B_{k}}{\left(px^{2}+qx+r\right)^{k}}
$$

【注意】这里是$px^2+qx+r$不能在实数范围内再因式分解的情况
5. 求系数的方法:
(1)待定系数法
(2)留数法 (或暇点法)


**9. 利用暇点法求解有理函数的积分**
通过下方示例掌握暇点法 (又称留数法)分解有理函数:
 示例; 求解积分$\int\frac1{x(x^2-1)(x+1)}{d}x$
$f(x)=\frac{1}{x(x^{2}-1)(x+1)}=\frac{1}{x(x-1)(x+1)^{2}}=\frac{A}{x}+\frac{B}{x-1}+\frac{C}{x+1}+\frac{D}{(x+1)^{2}}$

$A=xf(x)\Big|_{x=0}=\frac{1}{(x-1)(x+1)^{2}}\Big|_{x=0}=-1$
【笔记】1. 挖暇点 2. 带入暇点值 
$B=(x-1)f(x)\Big|_{x=1}=\frac{1}{x(x+1)^2}\Big|_{x=1}=\frac{1}{4}$
【笔记】1. 挖暇点 2. 带入暇点值
$D=(x+1)^2\left.f(x)\right|_{x=0}=\frac{1}{x(x-1)}\biggr|_{x=-1}=\frac{1}{2}$
【笔记】1. 挖暇点 2. 带入暇点值
$C=\Bigl[(x+1)^2f(x)\Bigr]'\biggl|_{x=0}=\biggl[\frac{1}{x(x-1)}\biggr]'\biggl|_{x=-1}=-\frac{2x-1}{x^2\left(x-1\right)^2}\biggr|_{x=-1}=\frac{3}{4}$
【笔记】1. 挖暇点 2. 求导数 3. 带入暇点值
所以
$\int\frac{1}{x(x^{2}-1)(x+1)}{d}x$
$=\int(-\frac{1}{x}+\frac{1}{4}\frac{1}{x-1}+\frac{3}{4}\frac{1}{x+1}+\frac{1}{2}\frac{1}{(x+1)^{2}}){d}x$
$=-\ln\left|x\right|+\frac{1}{4}\ln\left|x-1\right|+\frac{3}{4}\ln\left|x+1\right|-\frac{1}{2}\frac{1}{x+1}+c$
 **10. 利用交叉公式简化多次分部积分**
 通过以下示例学习交叉公式
 示例: 求积分$\int(x^3+2x+5){e}^{-x}{d}x$
 【解】
$x^3+2 x+5$      $3x^2+2$        $6x$      $6$        $0$
                           $+$               $-$        $+$     $-$
           ${e}^{-x}$              $-{e}^{-x}$         ${e}^{-x}$  $-{e}^{-x}$    ${e}^{-x}$             

$\int(x^3+2x+5){e}^{-x}{d}x=-(x^3+2x+5){e}^{-x}-(3x^2+2){e}^{-x}-6x{e}^{-x}-6{e}^{-x}+C$
$=-(x^3+3x^2+8x+13){e}^{-x}+C$
【步骤说明】
 第一步：
求导。被积函数$(x^3+2x+5){e}^{-x}$分成两类, 一类是多项式$(x^3+2x+5)$,放在第一行, 逐阶求导, 一直到 0 为止。
 第二步：
积分。另一类是指数或三角函数或抽象函数 (本题为$e^{-x}$), 放在第二行, 逐次积分, 直到与第一行的 0 对齐。
 第三步：
连线。如本题, 第一行第 1 项与第二行第 2 项交叉连接, 其他项依次类推。第 1 个短线上标上正号“+”, 第 2 个短线标上“-”号。后面其他短线依次“+”-”交替标注。
 第四步:
每个短线连接的两项相乘, 并再乘短线上的符号。将所有短线结果相加, 最后加 C, 就是积分结果
**11. 求解积分递推**
 方法: 见到递推关系, 想到分部积分。
**12. 比较难的先求原函数再分部 (小白绕行)**
 部分难题需要先凑微分找到局部的原函数, 然后利用局部原函数进行分部积分。
 例题 1. 积分$\int x\arctan x\ln(1+x^2)dx=$
【解】由于$\int x\ln(1+x^{2})dx=\frac{1}{2}\int\ln(1+x^{2})d(1+x^{2})=\frac{1}{2}(1+x^{2})\ln(1+x^{2})-\frac{1}{2}x^{2}+C$

所以原式$=\int\arctan xd\left[{\frac{1}{2}}(1+x^{2})\ln (1+x^{2})-{\frac{1}{2}}x^{2}\right]$
$=\frac{1}{2}\bigg[(1+x^{2})\ln (1+x^{2})-x^{2}\bigg]\arctan x-\frac{1}{2}\int\bigg[\ln (1+x^{2})-\frac{x^{2}}{1+x^{2}}\bigg]dx$
$=\frac{1}{2}\arctan x\Bigl[(1+x^{2})\ln (1+x^{2})-x^{2}-3\Bigr]-\frac{x}{2}\ln (1+x^{2})+\frac{3}{2}x+C.$


